[{"question":"1. Identify the imperative sentence.","answer":"Stand up. ","options":{"option1":" I shall go to college. ","option2":" Motin is singing a song. ","option3":" Stand up. ","option4":" It has been raining since morning. "}},{"question":"2. Fill in the gap with the suitable word:   To stay healthy, we must plan to have a balanced _____","answer":"diet ","options":{"option1":" diet ","option2":" food ","option3":" drink ","option4":" environment "}},{"question":"3. Choose the correct alternative and marks its letter on your answer sheet.   The rich should not look down ___ the poor.","answer":"upon ","options":{"option1":" at ","option2":" for ","option3":" towards ","option4":" upon "}},{"question":"4. I took a map with me,as I didn’t want to ………… my way on the journey.","answer":"lose ","options":{"option1":" loose ","option2":" lose ","option3":" lost ","option4":" loss "}},{"question":"5. Every driver must be held……………….. his own actions.","answer":"responsible for ","options":{"option1":" responsible for ","option2":" responsible to ","option3":" liable to ","option4":" blamed for "}},{"question":"6. 'Through thick and thin' means---","answer":"under all conditions ","options":{"option1":" under all conditions ","option2":" of great density ","option3":" to make thick and thin ","option4":" not clear in understanding "}},{"question":"7. ’Prior to’means--","answer":"Before ","options":{"option1":" After ","option2":" Before ","option3":" During the period of ","option4":" Immediately "}},{"question":"8. Nobody knocked him down; it was an ____","answer":"accident ","options":{"option1":" incident ","option2":" occurrence","option3":" accident ","option4":" event "}},{"question":"9.১^২+২^২+৩^৩+ ........ +৫০^২ = কত?","answer":"৪২৯২৫ ","options":{"option1":" ৩৫৭২৫ ","option2":" ৪২৯২৫ ","option3":" ৪৫৫০০ ","option4":" ৪৭২২৫ "}},{"question":"10. ৪ টাকায় ৫টি করে কিনে ৫ টাকায় ৪ টি করে বিক্রয় করলে শতকরা কত লাভ হবে?","answer":"৫৬.২৫% ","options":{"option1":" ৪৫% ","option2":" ৪৮.৫০% ","option3":" ৫২.৭৫% ","option4":" ৫৬.২৫% "}},{"question":"11. এক ব্যবসায়ী একটি  পণ্যের মূল্য ২৫% বাড়ালো, অত:পর বর্ধিত মূল্য থেকে ২৫% কমালো।সর্বশেষ মূল্য সর্বপ্রথম মূল্যর তুলনায়-","answer":"৬.২৫%কমানো হয়েছে ","options":{"option1":" ৪৫%কমানো হয়েছে ","option2":" ৬.২৫%কমানো হয়েছে ","option3":" ৫%বাড়ানো হয়েছে ","option4":" ৬.২৫% বাড়ানো হয়েছে"}},{"question":"12.  যদি একটি কাজ ৯ জন লোক ১২ দিনে করতে পারে,অতিরিক্ত ৩ জন লোক নিয়োগ করলে কাজটি কতদিনে শেষ হবে?","answer":"৯ ","options":{"option1":" ৭ ","option2":" ৯ ","option3":" ১০ ","option4":" ১২ "}},{"question":"13.  শিক্ষা সফরে যাওয়ার জন্য ২৪০০ টাকায় বাস ভাড়া করা হলো এবং প্রত্যেক ছাত্র\/ছাত্রী সমান ভাড়া বহন করবে ঠিক হলো ।অতিরিক্ত ১০ জন ছাত্র\/ছাত্রী যাওয়ায় প্রতি জনের ভাড়া ৮ টাকা কমে গেল।বাসে কত জন ছাত্র\/ছাত্রী গিয়েছিল?","answer":"৬০ ","options":{"option1":" ৪০ ","option2":" ৪৮ ","option3":" ৫০ ","option4":" ৬০ "}},{"question":"14.  পিতা, মাতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৭ বছর । আবার পিতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৫ বছর। মাতার বয়স কত?","answer":"৪১ বছর ","options":{"option1":" ৩৮ বছর ","option2":" ৪১ বছর ","option3":" ৪৫ বছর ","option4":" ৪৮ বছর "}},{"question":"15.(x-y)^2=14 , xy=2 then x^2+y^2= ?","answer":"18 ","options":{"option1":"12 ","option2":" 14 ","option3":" 16 ","option4":" 18 "}},{"question":"16. বৃত্তের ব্যাস তিনগুণ বৃদ্ধি করলে ক্ষেত্রফল কতগুণ বৃদ্ধি পাবে?","answer":"৯ ","options":{"option1":" ৪ ","option2":" ৯ ","option3":" ১২ ","option4":" ১৬ "}},{"question":"17. একটি সমদ্বিবাহু সমকোণী ত্রিভুজের অতিভুজের দৈর্ঘ্য ১২ সেমি হলে ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল কত বর্গ সেমি?","answer":"৩৬ ","options":{"option1":" ৩৬ ","option2":" ৪৮ ","option3":" ৫৬ ","option4":" ৭২ "}},{"question":"18. ৬০ থেকে ৮০ এর মধ্যবর্তী বৃহত্তম ও ক্ষুদ্রতম মৌলিক সংখ্যার অন্তর হবে---","answer":"১৮ ","options":{"option1":" ৮ ","option2":" ১২ ","option3":" ১৮ ","option4":" ২২ "}},{"question":"19. NIPORT কী?","answer":"জনসংখ্যা বিষয়ক গবেষণা প্রতিষ্ঠান ","options":{"option1":"  জনসংখ্যা বিষয়ক গবেষণা প্রতিষ্ঠান ","option2":" পোল্ট্রি ফার্ম বিষয়ক গবেষণা প্রতিষ্ঠান ","option3":" নদী বন্দর বিষয়ক গবেষণা প্রতিষ্ঠান ","option4":" বন্দর বিষয়ক গবেষণা প্রতিষ্ঠান "}},{"question":"20.  সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদে “রাষ্ট্র ও গণজীবনের সর্বস্তরে নারী পুরুষের সমান অধিকার লাভ করবেন” বলা আছে?","answer":"২৮(২) নং অনুচ্ছেদে ","options":{"option1":" ১০ নং অনুচ্ছেদে ","option2":" ২১(২) নং অনুচ্ছেদে ","option3":" ২৭ নং অনুচ্ছেদে ","option4":" ২৮(২) নং অনুচ্ছেদে "}},{"question":"21. UNDP রিপোর্ট সেপ্টেম্বর ২০০৫ সাল মোতাবেক বাংলাদেশের মাথাপিছু আয় কত?","answer":"১৭৭০ ডলার ","options":{"option1":" ৪৪৪ ডলার ","option2":" ৭৭০ ডলার ","option3":" ১০৭০ ডলার ","option4":" ১৭৭০ ডলার "}},{"question":"22. স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য “বীরপ্রতীক” উপাধি লাভ করেন কতজন?","answer":"৪২৬ জন ","options":{"option1":" ৭ জন ","option2":" ৬৮ জন ","option3":" ১৭৫ জন ","option4":" ৪২৬ জন "}},{"question":"23. বাংলাদেশের ইক্ষু গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত?","answer":"ইশ্বরদী ","options":{"option1":" দিনাজপুর ","option2":" গোপালপুর ","option3":"  পাকশী ","option4":" ইশ্বরদী "}},{"question":"24. মিলেনিয়াম ডেভেলপমেন্ট গোল অর্জন করার কথা কোন সময়ে?","answer":"২০১৫ সাল ","options":{"option1":" ২০১০ সাল ","option2":" ২০১৫ সাল","option3":" ২০২০ সাল","option4":" ২০২৫  সাল"}},{"question":"25. রাজারবাগ পুলিশ লাইনে ' দুর্জয় ' ভাস্কর্যটির শিল্পী কে?","answer":"মৃণাল হক ","options":{"option1":" হামিদুর রহমান ","option2":" মৃণাল হক ","option3":" শামীম শিকদার ","option4":" নভেরা আহমেদ "}},{"question":"26. চট্টগ্রাম- কক্সবাজার সাবমেরিন কেবলস অপটিক্যাল ফাইবার স্থাপন করার জন্য বাংলাদেশ সরকারকে কত দূরত্বের ব্যয় বহন করতে হবে?","answer":"১৭০ কি.মি ","options":{"option1":" ৭০০ কি.মি ","option2":" ৫৭০ কি.মি ","option3":" ৩০০ কি.মি ","option4":" ১৭০ কি.মি "}},{"question":"27. রাজেন্দ্রপুর সেনানিবাসে অবস্থিত মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিস্তম্ভের নাম কি?","answer":"রক্ত সোপান ","options":{"option1":" বিজয় স্তম্ভ ","option2":" বিজয়কেতন ","option3":" স্বাধীনতা সোপান ","option4":" রক্ত সোপান "}},{"question":"28. বাংলাদেশের পোস্টাল একাডেমি কোথায় অবস্থিত?","answer":"রাজশাহী ","options":{"option1":" রাজশাহী ","option2":"  ঢাকা ","option3":" চট্টগ্রাম ","option4":" খুলনা "}},{"question":"29. প্রস্তাবিত পদ্মা সেতুর দৈর্ঘ্য কত কি.মি?","answer":"সঠিক উত্তর নেই(সঠিক উত্তর-৬.১৫ কিমি) ","options":{"option1":" ৫.০৩ ","option2":" ৬.০৩ ","option3":" ৪.৮ ","option4":" ৫.৫৮ "}},{"question":"30. বাংলাদেশে সর্বপ্রথম কোন মহিলা টেস্ট টিউব শিশুর মা হন?","answer":"ফিরোজা বেগম","options":{"option1":" পারভীন ফাতেমা ","option2":" ফিরোজা বেগম","option3":" রওশন জাহান ","option4":" কানিজ ফাতেমা "}},{"question":"31. বাংলাদেশ জাতিসংঘের কততম সদস্য?","answer":"১৩৬ তম ","options":{"option1":" ১৩৬ তম ","option2":" ১৩৭ তম ","option3":" ১৩৮ তম ","option4":" ১৩৯ তম "}},{"question":"32. কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারের স্থপতি কে?","answer":"হামিদুর রহমান ","options":{"option1":" তানভীর কবির ","option2":" হামিদুর রহমান ","option3":" হামিদুজ্জামান ","option4":" অস্কার বাদল "}},{"question":"33. জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদের প্রথম বাংলাদেশী সভাপতি কে?","answer":"হুমায়ন রশীদ চৌধুরী ","options":{"option1":" বি.এ সিদ্দিকী ","option2":" খাজা ওয়াসিউদ্দিন ","option3":" হুমায়ন রশীদ চৌধুরী ","option4":" শমসের মবিন চৌধুরী "}},{"question":"34. স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদান রাখার জন্য কতজন মহিলাকে বীর প্রতীক উপধিতে ভূষিত করা হয়?","answer":"২ জন ","options":{"option1":" ৫ জন ","option2":" ৭ জন ","option3":" ২ জন ","option4":" ৬ জন "}},{"question":"35. কর্মসংস্থান ব্যাংক প্রতিষ্ঠিত হয় কোন সনে?","answer":"  ১৯৯৮ ","options":{"option1":" ১৯৯৫ ","option2":" ১৯৯৬ ","option3":"   ১৯৯৮ ","option4":" ২০০১ "}},{"question":"36. লোকসংখ্যার দিক থেকে বাংলাদেশ বিশ্বের কততম স্থানে?","answer":"UNFPA এর রিপোর্ট ২০১২ অনুযায়ী ৮ম। ","options":{"option1":" ৫ম ","option2":" ৭ম ","option3":" ৯ম ","option4":" ১০ম "}},{"question":"37. সেন্টমার্টিন দ্বীপের আয়তন কত বর্গ কিলোমিটার?","answer":"৮ ","options":{"option1":" ৮ ","option2":" ১০ ","option3":" ১২ ","option4":" ১৪ "}},{"question":"38. বাংলদেশে পরমাণু শক্তি কমিশন গঠিত হয় কত সালে?","answer":"১৯৭৩ ","options":{"option1":" ১৯৭২ ","option2":" ১৯৭৫ ","option3":" ১৯৭৩ ","option4":" ১৯৯৭ "}},{"question":"39. কোন ইঞ্জিনে কার্বুরেটর থাকে?","answer":"পেট্রোল ইঞ্জিনে ","options":{"option1":" পেট্রোল ইঞ্জিনে ","option2":" ডিজেল ইঞ্জিনে ","option3":" রকেট ইঞ্জিনে ","option4":" বিমান ইঞ্জিনে "}},{"question":"40. সর্বাপেক্ষা ছোট তরঙ্গ দৈর্ঘ্যের বিকিরণ হচ্ছে-","answer":"গামা রশ্মি ","options":{"option1":" আলফা রশ্মি ","option2":" বিটা রশ্মি ","option3":" গামা রশ্মি ","option4":" রঞ্জন রশ্মি "}},{"question":"41. মানুষের হৃৎপিন্ডে কতটি প্রকোষ্ঠ থাকে?","answer":"চারটি ","options":{"option1":" দুটি ","option2":" চারটি ","option3":" ছয়টি ","option4":" আটটি "}},{"question":"42. প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়, কারণ--","answer":"উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায় ","options":{"option1":" রান্নার জন্য শুধু তাপ নয় চাপও কাজে লাগে ","option2":" বদ্ধ পাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয় ","option3":" উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায় ","option4":" সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নার সহায়ক "}},{"question":"43. বিলিরুবিন তৈরি হয়--","answer":"যকৃতে ","options":{"option1":" পিত্তথলিতে  ","option2":" কিডনীতে ","option3":" প্লীহায় ","option4":" যকৃতে "}},{"question":"44. মানুষের গায়ের রং কোন উপাদানের উপর নির্ভর করে?","answer":"মেলানিন ","options":{"option1":" মেলানিন ","option2":" থায়ামিন ","option3":" ক্যারোটিন ","option4":" হিমোগ্লোবিন "}},{"question":"45. বাদুড় অন্ধকারে চলাফেরা করে কিভাবে?","answer":"সৃষ্ট শব্দের প্রতিধ্ধনি শুনে ","options":{"option1":" তীক্ষ্ণ দৃষ্টি সম্পন্ন চোখের সাহায্যে ","option2":" ক্রমাগত শব্দ উৎপন্নের মাধ্যমে অবস্থান নির্ণয় করে","option3":" সৃষ্ট শব্দের প্রতিধ্বনি শুনে ","option4":" অলৌকিক ভাবে "}},{"question":"46. গাছের খাদ্য তালিকায় আছে---","answer":"N-P-K-S ও Zn ","options":{"option1":" N-P-K-S ও Zn ","option2":" Na-P-K-S ও Zn ","option3":" N-B-K-S ও Al ","option4":" N-P-K-S ও A1 "}},{"question":"47. নিচের কোনটি DNA এর নাইট্রোজেন বেস?","answer":"গোয়ানিন ","options":{"option1":" ইউরাসিল ","option2":" গোয়ানিন ","option3":" পিরিডক্সিন ","option4":" এ্যাসপারাজিন "}},{"question":"48. নিচের কোনটি পরমাণুর নিউক্লিয়াসে থাকে না?","answer":"Electron ","options":{"option1":" Meson ","option2":" Neutron ","option3":" Proton ","option4":" Electron "}},{"question":"49. ২০০৫ সালে যুক্তরাষ্ট্রের দক্ষিণ বা দক্ষিণ পশ্চিম অঞ্চলে সর্বপ্রথম কোন হারিকেনটি আঘাত হানে?","answer":"ক্যাটরিনা ","options":{"option1":" ডেনিস ","option2":" ক্যাটরিনা ","option3":" আইভান ","option4":" রিটা "}},{"question":"50. কোন দেশটি স্ক্যানডিনেভিয়ার অন্তর্ভুক্ত নয়?","answer":"নেদারল্যান্ডস ও যুক্তরাষ্ট্র (দুটোই সঠিক)","options":{"option1":" ডেনমার্ক ","option2":" ফিনল্যান্ড ","option3":" নেদারল্যান্ডস ","option4":" যুক্তরাষ্ট্র "}},{"question":"51. মুসলমান প্রধান না হয়েও কোন দেশটি ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্য?","answer":"উগান্ডা ","options":{"option1":" নাইজেরিয়া ","option2":" লেবানন ","option3":" নাইজার ","option4":" উগান্ডা "}},{"question":"52. কিউবায় ক্ষেপনাস্ত্র সংকটের সময় যুক্তরাষ্ট্রের প্রেসিডেন্ট কে ছিলেন?","answer":"জন এফ কেনেডি","options":{"option1":" রিজার্ড এম নিক্সন ","option2":" জন এফ কেনেডি","option3":" লিন্ডন বেইনস জনসন ","option4":" হ্যারি এস ট্রুম্যান "}},{"question":"53. মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের কোন প্রেসিডেন্ট ১২ বছর ক্ষমতায় অধিষ্ঠিত ছিলেন?","answer":"ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট ","options":{"option1":" হ্যারি এস ট্রুম্যান ","option2":" ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট ","option3":" জেমস মনরো ","option4":" তথ্যটি সঠিক নয় "}},{"question":"54. ভারতীয় লোকসভায় নির্বাচিত সদস্য সংখ্যা কত?","answer":"৫৪৩ ","options":{"option1":" ৫৪৩ ","option2":" ৫৪৫ ","option3":" ৪১৫ ","option4":" ৫৪০ "}},{"question":"55. কোন দেশের মহিলারা সর্বপ্রথম ভোটাধিকার লাভ করেন?","answer":"নিউজিল্যান্ড ","options":{"option1":" মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র ","option2":" নিউজিল্যান্ড ","option3":" বাহামা","option4":" সুইজারল্যান্ড "}},{"question":"56. Chemical Weapons Convention কোন সালে স্বাক্ষরিত হয়?","answer":"১৯৯৩ ","options":{"option1":" ১৯৯০","option2":" ১৯৯৬ ","option3":" ১৯৯৩ ","option4":" ১৯৯৯ "}},{"question":"57. কোন পরিষদের সুপারিশক্রমে জাতিসংঘে নতুন সদস্য গ্রহণ করা হয়?","answer":"নিরাপত্তা পরিষদ ","options":{"option1":" অছি পরিষদ ","option2":" সাধারণ পরিষদ ","option3":" নিরাপত্তা পরিষদ ","option4":" অর্থনৈতিক ও সামাজিক পরিষদ "}},{"question":"58. কোন মুসলিম মনীষী সর্বপ্রথম নোবেল পুরস্কার পান?","answer":"আনোয়ার সাদাত ","options":{"option1":" ইয়াসির আরাফাত ","option2":" নাগীব মাহফুজ ","option3":" আনোয়ার সাদাত ","option4":" প্রফেসর আব্দুস সালাম "}},{"question":"59. বাদশা ফাহাদের পর সৌদি বাদশা কে হন?","answer":" আবদুল্লাহ ","options":{"option1":" খালেদ ","option2":"  আবদুল্লাহ ","option3":" ফয়সাল ","option4":" আব্দুল আজিজ "}},{"question":"60. অক্সফাম(Oxfam)এর সদর দপ্তর কোথায়?","answer":"লন্ডন ","options":{"option1":" নিউইয়র্ক ","option2":" ক্যামেনিক্স ","option3":" লন্ডন ","option4":" হেগ "}},{"question":"61.  কোনটি বিংশ শতাব্দীর শেষভাগে উপনিবেশবাদের নিকট থেকে মুক্ত হয়?","answer":"ম্যাকাউ ","options":{"option1":" হংকং ","option2":" শ্রীলংকা ","option3":" ম্যাকাউ ","option4":" বাংলাদেশ "}},{"question":"62. নিচের কোন চুক্তিটি যুক্তরাষ্ট্রের সিনেটে অনুমোদিত হয়নি?","answer":" সল্ট-২ চুক্তি(SALT-2)","options":{"option1":" এবিএম চুক্তি(ABM) ","option2":" সল্ট-১ চুক্তি(SALT-1) ","option3":" সল্ট-২ চুক্তি(SALT-2) ","option4":" স্টার্ট-১ চুক্তি(START-1) "}},{"question":"63. Amnesty International কত সালে নোবেল শান্তি পুরস্কার পেয়েছিল?","answer":"১৯৭৭ ","options":{"option1":" ১৯৭৭ ","option2":" ১৯৭৮ ","option3":" ১৯৭৯ ","option4":" ১৯৮১ "}},{"question":"64. START-2 কি?","answer":"কৌশলগত অস্ত্র হ্রাস সংক্রান্ত চুক্তি","options":{"option1":" টিভিতে সম্প্রচারিত একটি সিরিয়াল ","option2":" বাণিজ্য সংক্রান্ত একটি চুক্তি ","option3":" কৌশলগত অস্ত্র হ্রাস সংক্রান্ত চুক্তি","option4":" এর কোনটিই নয় "}},{"question":"65. আসিয়ান রিজিওনাল ফোরাম (ARF) এর সদস্য সংখ্যা কত?","answer":"২৬ (বর্তমান সদস্য -২৭ )","options":{"option1":" ২১ ","option2":" ২২ ","option3":" ২৩ ","option4":" ২৬ "}},{"question":"66. মালয়েশিয়ার সাবেক প্রধানমন্ত্রী ড: মাহাথির মোহাম্মদ কত বছর ক্ষমতায় ছিলেন?","answer":"২২ বছর ","options":{"option1":" ২১ বছর ","option2":" ২২ বছর ","option3":" ২৪ বছর ","option4":" ২৬ বছর "}},{"question":"67. বাংলাদেশ কত সালে ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্যপদ লাভ করে?","answer":"১৯৭৪ সালে ","options":{"option1":" ১৯৭৪ সালে ","option2":" ১৯৭৫ সালে ","option3":" ১৯৭৩ সালে ","option4":" ১৯৭৬ সালে "}},{"question":"68. ইরাকের বর্তমান প্রেসিডেন্ট জালাল তালাবানি কোন সম্প্রদায়ের?","answer":"কুর্দি ","options":{"option1":" সুন্নি ","option2":" শিয়া ","option3":" কুর্দি ","option4":"   খ্রিষ্টান "}},{"question":"69. কোনটি উপন্যাস?","answer":"কন্যা কুমারী ","options":{"option1":" নতুন চাঁদ ","option2":" কন্যা কুমারী ","option3":" গড্ডালিকা ","option4":" নেমেসিস "}},{"question":"70. লৌকিক কাহিনীর প্রথম রচয়িতা কে?","answer":"দৌলত কাজী ","options":{"option1":" আলাওল ","option2":" কোরেশী মাগন ঠাকুর","option3":" দৌলত কাজী ","option4":" সৈয়দ সুলতান "}},{"question":"71. সাপ্তাহিক ‘সুধাকর’ এর সম্পাদক কে?","answer":"শেখ আবদুর রহিম ","options":{"option1":" মুন্সি মোহাম্মদ রিয়াজউদ্দিন আহমদ ","option2":" মুন্সি মোহাম্মদ মেহের উল্লাহ ","option3":" শেখ আবদুর রহিম ","option4":" ইসমাইল হোসেন সিরাজী "}},{"question":"72. মাসিক মোহাম্মদী কোন সালে প্রকাশিত হয়?","answer":"১৯২৭ ","options":{"option1":" ১৯২৬ ","option2":" ১৯২৭ ","option3":" ১৯২৮ ","option4":" ১৯২৯ "}},{"question":"73. কোন পত্রিকাটি ১৯২৩ সালে প্রকাশিত হয়?","answer":"কল্লোল ","options":{"option1":" কালিকলম ","option2":" প্রগতি ","option3":" কল্লোল ","option4":" সবুজপত্র "}},{"question":"74. ঢাকা থেকে প্রকাশিত হয় কোন পত্রিকাটি?","answer":"ক্রান্তি ","options":{"option1":" অরণি ","option2":" পরিচয় ","option3":" নবশক্তি ","option4":" ক্রান্তি "}},{"question":"75. গ্রীক শব্দ কোনটি?","answer":"দাম ","options":{"option1":" তুফান ","option2":" লুঙ্গি ","option3":" কুপন ","option4":" দাম "}},{"question":"76. বাংলা ভাষায় কয়টি খাঁটি উপসর্গ রয়েছে?","answer":"একুশ ","options":{"option1":" উনিশ ","option2":" কুড়ি ","option3":" একুশ ","option4":" বাইশ    "}},{"question":"77. 'শিশুরাজ্যে এই মেয়েটি একটি ছোট খাট বর্গির উপদ্রব বলিলেই হয়।'-রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কোন গল্পের সংলাপ?","answer":"সমাপ্তি ","options":{"option1":" একরাত্রি ","option2":" শুভা ","option3":" সমাপ্তি ","option4":" সংলাপ "}},{"question":"78. বাংলা সাহিত্যের প্রথম ইতিহাস গ্রন্থ কোনটি?","answer":"বঙ্গভাষা ও সাহিত্য ","options":{"option1":" বাঙলা সাহিত্যের ইতিহাস ","option2":" বঙ্গভাষা ও সাহিত্য ","option3":" বাংলা সাহিত্যের কথা ","option4":" বাংলা সাহিত্যের রূপকথা "}},{"question":"79. কত খ্রিস্টাব্দে শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ের ‘জগত্তারিণী’পদক লাভ করে?","answer":"১৯২৩ ","options":{"option1":" ১৯১৬ ","option2":" ১৯২৩ ","option3":" ১৯৩৩ ","option4":" ১৯০৩ "}},{"question":"80. রাজা রামমোহন রচিত বাংলা ব্যাকরণের নাম কি?","answer":"গৌড়ীয় ব্যাকরণ ","options":{"option1":" মাগধীয় ব্যাকরণ ","option2":" গৌড়ীয় ব্যাকরণ ","option3":" মাতৃভাষা ব্যাকরণ ","option4":" ভাষা ও ব্যাকরণ "}},{"question":"81. মেছো’ শব্দের প্রকৃতি ও প্রত্যয় কি?","answer":"মাছ+উয়া(ও) ","options":{"option1":" মাছ+ও ","option2":" মেছ+ও ","option3":" মাছি+উয়া(ও) ","option4":" মাছ+উয়া(ও) "}},{"question":"82. কোন সন্ধিটি নিপাতনে সিদ্ধ?","answer":"পর+পর=পরস্পর ","options":{"option1":" বাক‍+দান=বাগদান ","option2":" উৎ+ছেদ=উচ্ছেদ","option3":"পর+পর=পরস্পর ","option4":" সম+সার=সংসার "}},{"question":"83. বাংলা মৌলিক নাটকের যাত্রা শুরু হয় কোন নাট্যকারের হাতে?","answer":"রামনারায়ণ তর্করত্ন ","options":{"option1":" মধুসূদন দত্ত ","option2":" দীন বন্ধু মিত্র ","option3":" জ্যোতিন্দ্রনাথ ঠাকুর ","option4":" রামনারায়ণ তর্করত্ন "}},{"question":"84. প্রত্যক্ষ কোন বস্তুর সাথে পরোক্ষ কোন বস্তুর তুলনা করলে প্রত্যক্ষ বস্তুটিকে বলা হয়....","answer":"উপমেয় ","options":{"option1":" উপমিত ","option2":" উপমান ","option3":" উপমেয় ","option4":" রূপক "}},{"question":"85. 'পাখি সব করে রব রাতি পোহাইল' পঙক্তির রচয়িতা................?","answer":"মদনমোহন তর্কালংকার ","options":{"option1":" রাম নারায়ণ তর্করত্ন ","option2":" বিহারী লাল ","option3":" কৃষ্ণচন্দ্র  মজুমদার ","option4":" মদনমোহন তর্কালংকার "}},{"question":"86.  'আমি কিংবদন্তীর কথা বলছি'-এর রচয়িতা কে?","answer":"আবু জাফর ওবায়দুল্লাহ ","options":{"option1":" সিকান্দার আবু জাফর ","option2":" আবু জাফর ওবায়দুল্লাহ ","option3":" ফররুখ আহমদ ","option4":" আহসান হাবীব "}},{"question":"87. জীবনে জ্যাঠামি ও সাহিত্যে ন্যাকামি’ সহ্য করতে পারতেন না..........।","answer":"প্রমথ চৌধুরী ","options":{"option1":" বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option2":" সৈয়দ মুজতবা আলী ","option3":" প্রমথ চৌধুরী ","option4":" প্রমথনাথ বিশী"}},{"question":"88. 'এ মাটি সোনার বাড়া'-এ উদ্ধৃতিতে সোনা কোন অর্থে ব্যবহার করা হয়েছে?","answer":"বিশেষণের অতিশায়ন ","options":{"option1":" বিশেষণের অতিশায়ন ","option2":" রূপবাচক বিশেষণ ","option3":" উপাদান বাচক বিশেষণ ","option4":" বিধেয় বিশেষণ "}},{"question":"89. What would have happened if.........?","answer":"The bridge had broken ","options":{"option1":" The bridge is broken ","option2":" The bridge would break ","option3":" The bridge had broken ","option4":" The bridge has been broken "}},{"question":"90. Explain the meaning of-`Bring to pass`.","answer":"Cause to happen ","options":{"option1":" Cause of destroy ","option2":" Cause to happen ","option3":" Cause to carry out ","option4":" Cause to convince "}},{"question":"91. Which of the following sentences is the correct one?","answer":"Paper is made from wood","options":{"option1":" Paper is made of wood","option2":" Paper is made by wood","option3":" Paper is made from wood","option4":" Paper is made on wood"}},{"question":"92. The word 'bounty' is closest in meaning to_____","answer":"Generosity","options":{"option1":" Generosity","option2":" Familiar","option3":" Dividing line","option4":" Sympathy"}},{"question":"93. Give the correct Passive form of-'My teacher embodies all the good qualities.'","answer":"All the good qualities are embodied in my teacher","options":{"option1":" All the good qualities are embodied on my teacher","option2":" All the good qualities are embodied by my teacher","option3":" All the good qualities are embodied in my teacher","option4":" All the good qualities are embodied to my teacher"}},{"question":"94. Choose the correct indirect speech- She asked me 'Are you happy in your new job?'","answer":"She asked me if I was happy in my new job","options":{"option1":" She asked me if I was happy in my new job","option2":" She asked me if I have been happy in my new job","option3":" She asked me whether I am happy in my new job","option4":" She asked me if I had been happy in my new job"}},{"question":"95.The meaning of the word `obese`is-","answer":" Very fat","options":{"option1":" Very fat","option2":" Ugly","option3":" Tardy","option4":" Obnoxious"}},{"question":"96. A person who writes about his own life writes-","answer":"An autobiography","options":{"option1":" A diary","option2":" A biography","option3":" An autobiography","option4":" A chronicle"}},{"question":"97. Which of the following sentences is correct?","answer":"Why have you done this?","options":{"option1":" Why have you done this?","option2":" Why you had done this?","option3":" Why you have done this?","option4":" Why did you done this?"}},{"question":"98. What will be correct preposition to complete the sentences?'I am not good.........translation.'","answer":"at","options":{"option1":" in","option2":" about","option3":" with","option4":" at"}},{"question":"99. Which is the noun of the word 'beautiful'?","answer":"Beauty","options":{"option1":" Beauty","option2":" Beautify","option3":" Beauteous","option4":" beautifully"}},{"question":"100.  Fill in the blank with appropriate preposition:   'Hurry up!We have to go...... five minutes.'","answer":"by","options":{"option1":" in","option2":" on","option3":" for","option4":" by"}}]